% !TeX root = Theo_IV.tex

\chapter{Thermodynamik}
\section{}
\subsection{Zugang zur Thermodynamik}

Üblicherweise wird die Thermodynamik induktiv entwickelt. Aus Erfahrungstatsachen, wie Wärme, Temperatur, thermodynamische Maschinen, usw. werden Konzepte und Gesetze, wie die Energieerhaltung und die Entropie usw. abgeleitet.

In dieser Vorlesung wird stattdessen der axiomatische Zugang gewählt.
Aus Postulaten zur Energie und insbesondere zur Entropie wird die Thermodynamik aufgebaut und hergeleitet.
Anschließend werden die Konsequenzen dann mit den Erfahrungstatsachen abgeglichen.
Diese Postulate sind die Essenz der Entwicklung der Theorie und sie helfen, die Struktur der Thermodynamik sichtbar zu machen.

Ähnlich lassen sich auch andere Gebiete der Physik behandeln.
So können z.B. aus dem Hamiltonschen Prinzip die mechanischen Bewegungsgleichungen und aus den Maxwell-Gleichungen die elektrischen und magnetischen Gesetze hergeleitet werden. 


\subsection{Was ist Thermodynamik?}

Statt der mikroskopischen Beschreibung mit \num{1e24} Koordinaten (Ort, Impuls, Molekülfreiheitsgrade) werden nur wenige makroskopische thermodynamische Variablen quantifiziert.

Dieser Ansatz ist auch physikalisch rechtfertigbar, denn bei realen Messungen findet automatisch eine intrinsische Mittelung statt.
Zum einen findet eine zeitliche Mittelung statt, denn die mikroskopische Bewegung findet auf Zeitskalen von \SIrange{1e-15}{1e-12}{\s} statt, während makroskopische Messungen im Allgemeinen nicht kürzer als \SI{1e-7}{\s} sind.
Es findet also eine Messung in gewissen Maßstäben zeitunabhängiger Kombinationen der über \num{1e24} Koordinaten statt.

Zum anderen kommt es zu einer räumlichen Mittelung, zum Vergleich: mikroskopische Abmessungen liegen bei um die \SI{0.1}{\nm} (Atomradius, Gitterkonstante), während makroskopische Messungen in der Regel bei über \SI{100}{\nm} liegen (Größenordnung der Wellenlänge von sichtbarem Licht).
Also wird meist über weit mehr als \num{1e9} Atome oder Moleküle gemittelt.


Es verbleiben nur wenige Kenngrößen. Mechanische Größen sind zum Beispiel
\begin{itemize}
    \item Volumen $V$,
    \item Druck $P$,
    \item Oberfläche $F$,
    \item Oberflächenspannung $\sigma$ und
    \item hydrodynamische Flussfelder.
\end{itemize}

In der Elektrodynamik misst man in der Regel unter anderem
\begin{itemize}
    \item Ladung $Q$,
    \item Strom $I$,
    \item Magnetisierung $\vec M$,
    \item Magnetfeld $\vec H$,
    \item Polarisation $\vec P$ und 
    \item das elektrische Feld $\vec E$. 
\end{itemize}

Neu ist jetzt folgendes:
\begin{formal}
    Die Thermodynamik behandelt die makroskopischen Folgen derjenigen Koordinaten, die sich herausmitteln $\leftrightarrow$ Wärme. 
\end{formal}

Die Zufuhr von Wärme in ein System führt z.B. zur Anregung von atomarer Bewegung und damit einer Temperatur $T$. 

In der Mechanik wird das Energie- bzw. Arbeitsdifferential als 
\begin{align*}
    \diffa{W} = \vec F\cdot\diffa{\vec r}
\end{align*}
definiert. Hier wird diese Definition nun verallgemeinert:
\begin{align*}
    \diffa{E} = \underbrace{\text{verallgemeinerte Kraft}\: J}_{\text{intensiv}} \times \diffa{\underbrace{(\text{verallgemeinerter Weg}\: X)}_{\text{extensiv}}}
\end{align*}
Dabei sind $(X,J)$ zueinander konjugierte Variablen. Die Einheit des Produkts $X\times J$ muss stets eine Energieeinheit sein. 

Bereits bekannte Beispiele sind 
\begin{itemize}
    \item Druckarbeit $-P\diffa{V}$,
    \item Oberflächenarbeit $\sigma\diffa{F}$,
    \item Magnetisierungsarbeit $\mu_0\vec H\cdot\diffa{\vec M}$ und 
    \item Polarisierungsarbeit: $\vec E\cdot\diffa{\vec P}$.
\end{itemize}
Im Verlaufe der Vorlesung wird eine neue Arbeit eingeführt, die den Wärmeübertrag und damit Energietransfer auf verborgene atomare Freiheitsgraden oder Moden beschreibt:
\begin{align*}
    \text{Energietransfer}=\text{Wärmeübertrag}=\vec T\diffa{S}
\end{align*}
mit Temperatur $T$ und Entropie $S$. 


\subsection{Modellsystem, Parameter und Begriffe}

Um ein Grundkonzept zu entwickeln, wird zunächst ein einfaches, idealisiertes System vorausgesetzt, das makroskopisch, homogen und isotrop, elektrisch neutral ist, in dem keine chemischen Reaktionen ablaufen und das keine elektrische, magnetische oder Gravitationsfelder besitzt. 
Auch Randeffekte werden zunächst vernachlässigt, indem angenommen wird, dass das System unendlich groß ist und damit keine Oberfläche hat. 

Für dieses System werden dann Parameter bestimmt, wie das Volumen $V$ und die Stoffmengen der beteiligten chemischen Substanzen. 

Zunächst werden einige Definitionen erläutert:
\begin{enumerate}
    \item Stoffmenge $n$: \SI{1}{\mole} einer Substanz entspricht einer Menge der Zahl an Atomen oder Molekülen, die der Avogadro-Konstante/Loschmidt-Zahl $N_\mathrm{A} \equiv \SI{6,02214076e23}{\per\mole}$ entspricht. Historisch wurde diese Definition gewählt, weil sie der Zahl der Atome in \SI{12}{\g} vom Isotop \isotope[12]{C} von Kohlenstoff entspricht. 
\end{enumerate}
